%\documentclass[a4paper,10pt]{article}
\documentclass[a4paper,10pt,numbers=noenddot]{scrartcl}

\usepackage{../generalstyle}
\usepackage{specificstyle}

\title{Komplexifizierung euklidischer Vektorräume}
\author{Jendrik Stelzner}
\date{\today}

\begin{document}
\maketitle


\begin{abstract}
  Wir geben einen kurzen Überblick über die Komplexifizierung euklidischer Vektorräume, und zeigen einige Kompatiblitäten von Orthogonalitäten und Adjungierten mit dieser Komplexifizierung an.
  Anschließend folgern wir den Fall $\Kbb = \Rbb$ von für Aufgabe 5 von Zettel 6 aus dem Fall $\Kbb = \Cbb$.
\end{abstract}










\section{Vorbereitung}


Bevor wir uns dem eigentlichen Thema zuwenden, zeigen wir noch einige nützliche Aussagen über die Komplexifizierung reeller Vektorräume.
Im Folgenden seien $U$, $V$ und $W$ drei $\Rbb$-Vektorräume.


\begin{proposition}\label{prop: functoriality of the complexification}
  \begin{enumerate}[leftmargin=*]
    \item
      Sind $f \colon U \to V$ und $g \colon V \to W$ zwei $\Rbb$-lineare Abbildungen, so ist
      \[
        (g \circ f)_\Cbb = g_\Cbb \circ f_\Cbb.
      \]
    \item
      Es gilt $(\id_V)_\Cbb = \id_{V_\Cbb}$.
  \end{enumerate}
\end{proposition}


\begin{proof}
  \begin{enumerate}[leftmargin=*]
    \item
      Per Definition von $f_\Cbb$ und $g_\Cbb$ kommutiert das folgende Diagram:
      \[
      \begin{tikzcd}
          U       \arrow[r, "f"]  \arrow[d, "\iota_U"]
        & V       \arrow[r, "g"]  \arrow[d, "\iota_V"]
        & W                       \arrow[d, "\iota_W"]
        \\
          U_\Cbb  \arrow[r, "f_\Cbb"]
        & V_\Cbb  \arrow[r, "g_\Cbb"]
        & W_\Cbb
      \end{tikzcd}
      \]
      Dabei bezeichnen die vertikalen Pfeile die jeweiligen kanonische Inklusionen.
      Indem wir den mittleren Teils des Diagrams weglassen, erhalten wir das folgende kommutative Diagram:
      \[
      \begin{tikzcd}[column sep=large]
          U       \arrow[r, "g \circ f"]            \arrow[d, "\iota_U"]
        & W                                         \arrow[d, "\iota_W"]
        \\
          U_\Cbb  \arrow[r, "g_\Cbb \circ f_\Cbb"]
        & W_\Cbb
      \end{tikzcd}
      \]
      Also erfüllt $f_\Cbb \circ g_\Cbb$ die definierene Eigenschaft von $(f \circ g)_\Cbb$.
    \item
      Die Abbildung $\id_{V_\Cbb}$ erfüllt die definierende Eigenschaft von $(\id_V)_\Cbb$, da das folgende Diagram kommutiert:
      \[
      \begin{tikzcd}
          V       \arrow[r, "\id_V"]        \arrow[d, "\iota_V"]
        & V                                 \arrow[d, "\iota_V"]
        \\
          V_\Cbb  \arrow[r, "\id_{V_\Cbb}"]
        & V_\Cbb
      \end{tikzcd}
      \]
  \end{enumerate}
\end{proof}


\begin{remark}
  Wegen den Eigenschaften aus Proposition~\ref{prop: functoriality of the complexification} bezeichnet man die Komplexifizierung als \emph{(kovariant) funktoriell}.
  Man vergleiche dies etwa mit Aufgabe 1 vom 12.\ Zettel aus Lineare Algebra I.
\end{remark}



\begin{lemma}\label{lemma: complexification is faithful}
  Sind $f, g \colon V \to W$ zwei $\Rbb$-lineare Abbildungen, so ist genau dann $f = g$, wenn $f_\Cbb = g_\Cbb$.
\end{lemma}


\begin{proof}
  Ist $f = g$, so ist auch $f_\Cbb = g_\Cbb$.
  Ist andererseits $f_\Cbb = g_\Cbb$, so ist
  \[
    f(v) + i \cdot 0
    = f_\Cbb(v + i \cdot 0)
    = g_\Cbb(v + i \cdot 0)
    = g(v) + i \cdot 0
    \quad
    \text{für alle $v \in V$},
  \]
  und somit $f(v) = g(v)$ für alle $v \in V$.
\end{proof}


\begin{corollary}\label{cor: commuting in complexification}
  Sind $f, g \colon V \to V$ zwei Endomorphismen, so kommutieren $f$ und $g$ genau dann, wenn $f_\Cbb$ und $g_\Cbb$ kommutieren.
\end{corollary}


\begin{proof}
  Da $(f \circ g)_\Cbb = f_\Cbb \circ g_\Cbb$ und $(g \circ f)_\Cbb = g_\Cbb \circ f_\Cbb$ ist nach Korollar~\ref{cor: commuting in complexification} genau dann $f \circ g = g \circ f$, wenn $f_\Cbb \circ g_\Cbb = g_\Cbb \circ f_\Cbb$.
\end{proof}


\begin{lemma}\label{lem: invariance of induced subspaces}
  Es sei $f \colon V \to V$ ein Endomorphismus und $U \subseteq V$ ein Untervektorraum.
  Dann ist $U$ genau dann invariant unter $f$, wenn $U_\Cbb$ invariant unter $f_\Cbb$ ist.
\end{lemma}


\begin{proof}
  Es gilt
  \begin{align*}
        &\, \text{$U_\Cbb$ ist $f_\Cbb$-invariant}                            \\
    \iff&\, f_\Cbb(U_\Cbb) \subseteq U_\Cbb                                   \\
    \iff&\, \text{$f_\Cbb(u_1 + i u_2) \in U_\Cbb$ für alle $u_1, u_2 \in U$} \\
    \iff&\, \text{$f(u_1) + i f(u_2) \in U_\Cbb$ für alle $u_1, u_2 \in U$}   \\
    \iff&\, \text{$f(u_1), f(u_2) \in U$ für alle $u_1, u_2 \in U$}           \\
    \iff&\, \text{$f(u) \in U$ für alle $u \in U$}                            \\
    \iff&\, f(U) \subseteq U                                                  \\
    \iff&\, \text{$U$ ist $f$-invariant}.
    \qedhere
  \end{align*}
\end{proof}










\section{Hauptteil}


Im Folgenden seien $V$ und $W$ zwei euklidische Vektorräume.


\begin{proposition}
  Es gibt ein eindeutiges (komplexes) Skalarprodukt $\bil{\cdot, \cdot}_\Cbb$ auf $V_\Cbb$, so dass
  \[
      \bil{v_1 + i \cdot 0, v_2 + i \cdot 0}_\Cbb
    = \bil{v_1, v_2}
    \quad
    \text{für alle $v_1, v_2 \in V$},
  \]
  d.h.\ es gilt
  \[
    \bil{\iota(v_1), \iota(v_2)}_\Cbb = \bil{v_1, v_2}
    \quad\text{für alle $v_1, v_2 \in V$},
  \]
  wobei $\iota \colon V \to V_\Cbb$, $v \mapsto v + i \cdot 0$ die kanonische Inklusion bezeichnet.
\end{proposition}


\begin{proof}
  Wenn sich $\bil{\cdot, \cdot}$ zu einem solchen komplexen Skalarprodukt $\bil{\cdot, \cdot}_\Cbb$ fortsetzen lässt, so ist $\bil{\cdot, \cdot}_\Cbb$ insbesondere sesquilinear (also linear im ersten Argument und antilinear im zweiten Argument).
  Für alle $v_1, v_2, w_1, w_2 \in V$ ist dann
  \[
      \bil{v_1 + i v_2, w_1 + i w_2}
    = ( \bil{v_1, w_1} + \bil{v_2, w_2} ) + i( \bil{v_2, w_1} - \bil{v_1, w_2} ).
  \]
  Somit ist $\bil{\cdot, \cdot}_\Cbb$ durch $\bil{\cdot, \cdot}$ eindeutig bestimmt.
  
  Zum Beweis der Existenz definieren wir
  \[
              \bil{v_1 + iv_2, w_1 + iw_2}
    \coloneqq ( \bil{v_1, w_1} + \bil{v_2, w_2} ) + i(\bil{v_2, w_1} - \bil{v_1, w_2} )
  \]
  für alle $v_1, v_2, w_1, w_2 \in V$, und zeigen, dass dies ein komplexes Skalarprodukt auf $V_\Cbb$ ist.
  
  Dass $\bil{\cdot, \cdot}_\Cbb$ hermitsch ist, ergibt sich daraus, dass
  \begin{align*}
      \overline{ \bil{w_1 + i w_2, v_1 + i v_2}_\Cbb }
    &= \overline{ ( \bil{w_1, v_1} + \bil{w_2, v_2} ) + i( \bil{w_2, v_1} - \bil{w_1, v_2} ) } \\
    &= ( \bil{w_1, v_1} + \bil{w_2, v_2} ) - i( \bil{w_2, v_1} - \bil{w_1, v_2} ) \\
    &= ( \bil{w_1, v_1} + \bil{w_2, v_2} ) + i( \bil{w_1, v_2} - \bil{w_2, v_1} ) \\
    &= ( \bil{v_1, w_1} + \bil{v_2, w_2} ) + i( \bil{v_2, w_1} - \bil{v_1, w_2} ) \\
    &= \bil{v_1 + i v_2, w_1 + i w_2}_\Cbb
  \end{align*}
  für alle $v_1, v_2, w_1, w_2 \in V$.
  Da $\bil{\cdot, \cdot}$ $\Rbb$-bilinear ist, ergibt sich, dass $\bil{\cdot, \cdot}_\Cbb$ im ersten Argument $\Rbb$-linear ist (und auch im zweiten).
  Im ersten Argument gilt außerdem
  \begin{align*}
      \bil{i \cdot (v_1 + i v_2), w_1 + i w_2}_\Cbb
    &= \bil{- v_2 + i v_1, w_1 + i w_2}_\Cbb  \\
    &= (\bil{- v_2, w_1} + \bil{v_1, w_2}) + i(\bil{v_1, w_1} - \bil{-v_2, w_2}) \\
    &= (\bil{v_1, w_2} - \bil{v_2, w_1}) + i(\bil{v_1, w_1} + \bil{v_2, w_2}) \\
    &= i \cdot ( (\bil{v_1, w_1} + \bil{v_2, w_2}) + i (\bil{v_2, w_1} - \bil{v_1, w_2}) )  \\
    &= i \cdot \bil{v_1 + i v_2, w_1 + i w_2}_\Cbb.
  \end{align*}
  Zusammen mit der $\Rbb$-Linearität im ersten Argument ergibt sich damit, dass $\bil{\cdot, \cdot}_\Cbb$ im ersten Argument $\Cbb$-linear ist.
  Damit ist $\bil{\cdot, \cdot}$ im zweiten Argument $\Cbb$-antiliner, denn $\bil{\cdot, \cdot}$ ist hermitsch.
  
  Für alle $v_1, v_2 \in V$ ist
  \begin{gather*}
          \bil{v_1 + i v_2, v_1 + i v_2}_\Cbb
    =     \bil{v_1, v_1} + \bil{v_2, v_2}
    =     \|v_1\|^2 + \|v_2\|^2
    \geq  0,
  \intertext{und insbesondere}
          \bil{v_1 + i v_2, v_1 + i v_2}_\Cbb = 0
    \iff  v_1 = v_2 = 0
    \iff  v_1 + i v_2 = 0.
    \qedhere
  \end{gather*}
  Also ist $\bil{\cdot, \cdot}$ positiv definit.
\end{proof}


Im Nachweis der positiven Definitheit von $\bil{\cdot, \cdot}_\Cbb$ haben wir gesehen, wie sich die Norm auf $V_\Cbb$ aus der Norm auf $V$ ergibt:


\begin{lemma}
  Ist $\|\cdot\|_\Cbb$ die Norm auf $V_\Cbb$, die durch $\bil{\cdot, \cdot}_\Cbb$ induziert wird, so gilt
  \[
    \|v_1 + i v_2\|_\Cbb = \sqrt{\|v_1\|^2 + \|v_2\|^2}
    \quad
    \text{für alle $v_1, v_2 \in V$}.
  \]
\end{lemma}


\begin{proof}
  Für alle $v_1, v_2 \in V$ ist
  \begin{align*}
        \|v_1 + i v_2\|_\Cbb^2
    &=  \bil{ v_1 + i v_2, v_1 + i v_2}_\Cbb \\
    &=  (\bil{v_1, v_1} + \bil{v_2, v_2}) + i(\bil{v_2, v_1} - \bil{v_1, v_2}) \\
    &=  \bil{v_1, v_1} + \bil{v_2, v_2}
     =  \|v_1\|^2 + \|v_2\|^2.
    \qedhere
  \end{align*}
\end{proof}


Wir wollen nun einige Resultate darüber angeben, wie sich Eigenschaften, die im Reellen mithilfe des Skalarproduktes definiert sind, auf die Komplexifizierung übertragen.


\begin{proposition}
  Für jeden Untervektorraum $U \subseteq V$ gilt
  \[
    (U^\perp)_\Cbb = (U_\Cbb)^\perp.
  \]
\end{proposition}


\begin{proof}
  Sind $u_1, u_2 \in U$ und $v_1, v_2 \in U^\perp$, so ist
  \[
      \bil{u_1 + i u_2, v_1 + i v_2}_\Cbb
    = (\bil{u_1, v_1} + \bil{u_2, v_2}) + i(\bil{u_2, v_1} - \bil{u_1, v_2})
    = 0,
  \]
  da $\bil{u_i, v_j} = 0$ für alle $i,j \in \{1,2\}$.
  Damit ist $(U^\perp)_\Cbb \subseteq (U_\Cbb)^\perp$.
  
  Andererseits seien $v_1, v_2 \in V$ mit $v_1 + i v_2 \in (U_\Cbb)^\perp$.
  Für alle $u \in U$ ist dann $u + i \cdot 0 \in U_\Cbb$ und somit
  \[
      0
    = \bil{u + i \cdot 0, v_1 + i v_2}
    = \bil{u, v_1} - i \bil{u, v_2}.
  \]
  Also ist $\bil{u, v_1} = \bil{u, v_2} = 0$ für alle $u \in U$ und somit $v_1, v_2 \in U^\perp$.
  Damit ist auch $(U_\Cbb)^\perp \subseteq (U^\perp)_\Cbb$.
\end{proof}


\begin{warning}
  Die Orthogonalität zweier $x, y \in V_\Cbb$ steht in keinem Zusammenhang zur Orthogonalität der jeweiligen Realteile $\Re(x)$ und $\Re(y)$, sowie der Orthogonalität der Imaginärteile $\Im(x)$ und $\Im(y)$ in $V$.
\end{warning}


\begin{proposition}\label{prop: complexification has adjoints}
  \begin{enumerate}[leftmargin=*]
    \item
      Zwei lineare Abbildungen $f \colon V \to W$ und $g \colon W \to V$ sind genau dann adjungiert zueinander, wenn $f_\Cbb$ und $g_\Cbb$ adjungiert zueinander sind.
    \item
      Wenn $f$ ein Adjungiertes $f^*$ besitzt, so hat auch $f_\Cbb$ ein Adjungiertes, und es gilt
      \[
        (f_\Cbb)^* = (f^*)_\Cbb.
      \]
  \end{enumerate}
\end{proposition}


\begin{proof}
  \begin{enumerate}[leftmargin=*]
    \item
      Wir nehmen zunächst an, dass $f$ und $g$ adjungiert zueinander sind.
      Dann gilt für alle $v_1, v_2, w_1, w_2 \in V$, dass
      \begin{align*}
        &\,  \bil{ f_\Cbb( v_1 + i v_2 ), w_1 + i w_2 }_\Cbb
        =     \bil{ f(v_1) + i f(v_2), w_1 + i w_2}_\Cbb \\
        =&\,  (\bil{f(v_1), w_1} + \bil{f(v_2), w_2}) + i(\bil{f(v_2), w_1} - \bil{f(v_1), w_2}) \\
        =&\,  (\bil{v_1, g(w_1)} + \bil{v_2, g(w_2)}) + i(\bil{v_2, g(w_1)} - \bil{v_1, g(w_2)}) \\
        =&\,  \bil{ v_1 + i v_2, g(w_1) + i g(w_2) }_\Cbb
        =     \bil{ v_1 + i v_2, g_\Cbb( w_1 + i w_2 ) }_\Cbb.
      \end{align*}
      Also sind $f_\Cbb$ und $g_\Cbb$ adjungiert zueinander.
      
      Wir nehmen nun an, dass $f_\Cbb$ und $g_\Cbb$ adjungiert zunander sind.
      Für alle $v \in V$, $w \in W$ ist dann
      \begin{align*}
            \bil{f(v), w}
        &=  \bil{f(v) + i \cdot 0, w + i \cdot 0}_\Cbb
         =  \bil{f_\Cbb(v + i \cdot 0), w + i \cdot 0}_\Cbb \\
        &=  \bil{v + i \cdot 0, g_\Cbb(w + i \cdot 0)}_\Cbb
         =  \bil{v + i \cdot 0, g(w) + i \cdot 0}_\Cbb
         =  \bil{v, g(w)}.
      \end{align*}
      Also sind $f$ und $g$ adjungiert zueinander.
      
    \item
      Besitzt $f$ ein Adjungiertes $f^*$, so sind $f_\Cbb$ und $(f^*)_\Cbb$ nach dem vorherigen Teil adjungiert zueinander.
      Also besitzt $f_\Cbb$ ein Adjungiertes $(f_\Cbb)^*$, nämlich $(f^*)_\Cbb$.
    \qedhere
  \end{enumerate}
\end{proof}


\begin{remark}
  Während im Unendlichdimensionalen alle linearen Abbildungen ein adjungiertes besitzen, ist dies im Unendlichdimensionalen nicht der Fall.
  Dieses Problem umgehen wir im Folgenden, indem wir die Existenz eines Adjungierten jeweils voraussetzen.
  Im Endlichlichdimensionalen stellt dies keine Einschränkung da, so dass wir die entsprechenden Sätze dort anwenden können.
\end{remark}


\begin{corollary}\label{cor: complexification preserves normally stuff}
  Es sei $f \colon V \to V$ ein Endomorphismus, der ein Adjungiertes besitzt.
  \begin{enumerate}[leftmargin=*]
    \item
      $f$ ist genau dann normal, wenn $f_\Cbb$ normal ist.
    \item
      $f$ ist genau dann selbstadjungiert, wenn $f_\Cbb$ selbstadjungiert ist.
    \item
      $f$ ist genau dann antiselbstadjungiert, wenn $f_\Cbb$ antiselbstadjungiert ist.
    \item
      $f$ ist genau dann orthogonal, wenn $f_\Cbb$ unitär ist.
  \end{enumerate}
\end{corollary}


\begin{proof}
  Nach Proposition~\ref{prop: complexification has adjoints} ist $(f^*)_\Cbb$ adjungiert zu $f_\Cbb$.
  \begin{enumerate}[leftmargin=*]
    \item
      Die Normalität von $f^*$ ist äquivalent zu $f f^* = f^* f$, und die Normalität von $f_\Cbb$ ist äquivalent zu $f_\Cbb (f_\Cbb)^* = (f_\Cbb)^* f_\Cbb$.
      Da $(f_\Cbb)^* = (f^*)_\Cbb$ sind diese Bedingungen nach Korollar~\ref{cor: commuting in complexification} äquivalent.
    \item
      Da $(f_\Cbb)^* = (f^*)_\Cbb$ ist nach Lemma~\ref{lemma: complexification is faithful} genau dann $f_\Cbb = (f_\Cbb)^*$, wenn $f = f^*$.
    \item
      Es gilt $(f_\Cbb)^* = (f^*)_\Cbb$ und $-f_\Cbb = (-f)_\Cbb$, und nach Lemma~\ref{lemma: complexification is faithful} ist deshalb genau dann $f^* = -f$, wenn $(f_\Cbb)^* = -f_\Cbb$.
    \item
      Die Orthogonalität von $f$ ist äquivalent zu $f f^* = \id_V = f^* f$.
      Nach Lemma~\ref{lemma: complexification is faithful} ist dies äquivalent dazu, dass $f_\Cbb (f^*)_\Cbb = \id_{V_\Cbb} = (f^*)_\Cbb f_\Cbb$.
      Da $(f^*)_\Cbb = (f_\Cbb)^*$ ist dies äquivalent dazu, dass $f_\Cbb$ unitär ist.
    \qedhere
  \end{enumerate}
\end{proof}










\section{Zettel 6, Aufgabe 5}


Wir erinnern an die folgende Aussage:


\begin{theorem}\label{thrm: invariance for unitary}
  Es sei $V$ ein endlichdimensionaler unitärer Vektorraum, $f \colon V \to V$ ein normaler Endomorphismus und $U \subseteq V$ ein $f$-invarianter Untervektorraum.
  Dann ist auch $U^\perp$ $f$-invariant.
\end{theorem}


\begin{proof}
  Dies wurde auf dem sechsten Übungszettel, bzw.\ im Tutorium gezeigt
\end{proof}


Mithilfe der Komplexifizierung lässt sich die analoge Aussage für endlichdimensionale euklidische Vektorräume nun direkt folgern:


\begin{corollary}
  Es sei $V$ ein endlichdimensionaler euklidischer Vektorraum, $f \colon V \to V$ ein normaler Endomorphismus und $U \subseteq V$ ein $f$-invarianter Untervektorraum.
  Dann ist $U^\perp$ ebenfalls $f$-invariant.
\end{corollary}


\begin{proof}
  Wegen der Normalität von $f$ ist nach Korollar~\ref{cor: complexification preserves normally stuff} auch $f_\Cbb \colon V_\Cbb \to V_\Cbb$ normal, und wegen der Endlichdimensionalität von $V$ ist auch $V_\Cbb$ endlichdimensional.
  Wegen der $f$-Invarianz von $U$ ist nach Lemma~\ref{lem: invariance of induced subspaces} der induzierte Unterraum $U_\Cbb$ invariant unter $f_\Cbb$.
  Nach Theorem~\ref{thrm: invariance for unitary} ist $(U_\Cbb)^\perp = (U^\perp)_\Cbb$ invariant unter $f_\Cbb$.
  Nach Lemma~\ref{lem: invariance of induced subspaces} ist somit $U^\perp$ invariant unter $f$.
\end{proof}
















\end{document}
