\section{Quotientenvektorräume}





%%% PRIORITY 1


\begin{question}[subtitle = Die universelle Eigenschaft des Quotienten]{1}
  Es seien $V$ und $W$ zwei $K$-Vektorräume und $f \colon V \to W$ sei eine lineare Abbildung.
  \begin{enumerate}[leftmargin=*]
    \item
      Es sei $U \subseteq V$ ein Untervektorraum mit $f|_U = 0$.
      Zeigen Sie, dass $f$ eine lineare Abbildung
      \[
        \bar{f} \colon V\!/U \to W,
        \quad
        \overline{v} \mapsto f(v)
      \]
      induziert.
    \item
      Zeigen Sie, dass $\im \bar{f} = \im f$.
      Folgern Sie, dass $\bar{f}$ genau dann surjektiv ist, wenn $f$ surjektiv ist.
    \item
      Zeigen Sie, dass $U \subseteq \ker f$, und dass $\ker \bar{f} = (\ker f)/U$.
      Folgern Sie, dass $\bar{f}$ genau dann injektiv ist, wenn bereits die Gleichheit $U = \ker f$ gilt.
    \item
      Folgern Sie, dass $f$ einen Isomorphismus $V/(\ker f) \to \im f$, $\overline{v} \mapsto f(v)$ induziert.
  \end{enumerate}
\end{question}


\begin{question}[subtitle = Charakterisierung von Untervektorräumen]{1}
  Zeigen Sie, dass eine Teilmenge $U \subseteq V$ eines $K$-Vektorraums $V$ genau dann ein Untervektorraum ist, wenn es einen $K$-Vektorraum $W$ und eine lineare Abbildung $f \colon V \to W$ gibt, so dass $U = \ker f$.
\end{question}


\begin{question}[subtitle = Isomorphiesätze]{1}
  Es sei $V$ ein $K$-Vektorraum mit zwei Untervektorräumen $U_1, U_2 \subseteq V$.
  Zeigen Sie die folgenden beiden Isomorphiesätze:
  \begin{enumerate}[leftmargin=*]
    \item
      Die Inklusion $U_1 \to U_1 + U_2$, $x \mapsto x$ induziert einen Isomorphismus
      \[
        U_1 / (U_1 \cap U_2) \to (U_1 + U_2) / U_2,
        \quad
        \overline{x} \mapsto \overline{x}
        \quad
        \text{für alle $x \in V$}.
      \]
    \item
      Ist $U_1 \subseteq U_2$, so ist $U_2 / U_1$ ein Untervektorraum von $V / U_1$, und die Abbildung
      \[
        (V \! / U_1) / (U_2 / U_1) \to V \! / U_2,
        \quad
        \overline{\overline{x}} \mapsto \overline{x}
        \quad
        \text{für alle $x \in V$}
      \]
      ist ein wohldefinierter Isomorphismus.
  \end{enumerate}
\end{question}





%%% PRIORITY 2


\begin{question}[subtitle = Vektorräume als Quotienten freier Vektorräume]{2}
  Es sei $V$ ein $K$-Vektorraum mit Erzeugendensystem $E \subseteq V$.
  Es sei $W$ ein $K$-Vektorraum mit Basis $(b_e)_{e \in E}$.
  Konstruieren Sie einen Isomorphismus $W\!/U \to V$ für einen passenden Untervektorraum $U \subseteq W$.
\end{question}


\begin{question}[subtitle = Annihilatoren als Dualräume von Quotienten]{2}
  Es sei $V$ ein $K$-Vektorraum und $U \subseteq V$ ein Untervektorraum.
  Konstruieren Sie für den Annihilator
  \[
      U^\circ
    = \{ \varphi \in V^* \mid \text{$\varphi(u) = 0$ für alle $u \in U$} \}
  \]
  einen Isomorphismus $F \colon U^\circ \to (V\!/U)^*$.
\end{question}


\begin{question}[subtitle = Induzierte Endomorphismen auf Quotienten]{2}
  Es sei $V$ ein $K$-Vektorraum und $f, g \colon V \to V$ seien Endomorphismus.
  Es sei $U \subseteq V$ ein Untervektorraum, der invariant unter $f$ und $g$ ist.
  \begin{enumerate}[leftmargin=*]
    \item
      Zeigen Sie: Der Endomorphismus $f$ induziert einen Endomorphismus
      \[
        \bar{f} \colon V\!/U \to V\!/U,
        \quad
        [v] \mapsto [f(v)].
      \]
      Analog induziert dann auch $g$ einen Endomorphismus $\bar{g} \colon V \to V$, $[v] \mapsto [g(v)]$.
    \item
      Es seien $f|_U = g|_U$ und $\bar{f} = \bar{g}$.
      Beweisen oder widerlegen Sie, dass bereits $f = g$ gelten muss.
  \end{enumerate}
\end{question}





%%% PRIORITY 3


\begin{question}[subtitle = Herausteilen von direkten Summanden]{3}
  Es sei $V$ ein $K$-Vektorraum und $U, W \subseteq V$ seien zwei Untervektorräume mit $V = U \oplus W$.
  Konstruieren Sie einen Isomorphismus $V\!/U \to W$.
\end{question}



\begin{question}[subtitle = Quotienten von Vektorräumen sind Quotientenvektorräume]{3}
  Es sei $V$ ein $K$-Vektorraum und $\sim$ eine Äquivalenzrelation auf $V$, so dass auf $V/{\sim}$ die Addition
  \[
      \overline{v} + \overline{w}
    = \overline{v + w}
    \quad
    \text{für alle $v, w \in V$}
  \]
  und die Skalarmultiplikation
  \[
      \lambda \cdot \overline{v}
    = \overline{\lambda \cdot v}
    \quad
    \text{für alle $\lambda \in K$, $v \in V$}
  \]
  wohldefiniert sind.
  \begin{enumerate}[leftmargin=*]
    \item
      Zeigen Sie, dass $V\!/{\sim}$ mit den obigen Operationen ein $K$-Vektorraum ist, und dass die Äquivalenzklasse $\overline{0}$ das Nullelement von $V/{\sim}$ ist.
    \item
      Zeigen Sie, dass die kanonische Abbildung $\rho \colon V \to V/{\sim}$ mit $v \mapsto \overline{v}$ ein Epimorphismus ist.
    \item
      Zeigen Sie für $U \coloneqq \ker \rho$, dass
      \[
        v \sim w
        \iff
        v - w \in U
        \quad
        \text{für alle $v, w \in V$}.
      \]
    \item
      Folgern Sie, dass $V\!/{\sim} = V\!/U$, und dass $\rho$ die kanonische Projektion des Quotientenvektorraums ist.
  \end{enumerate}
\end{question}


\begin{question}[subtitle = Seminormen induzieren Normen auf dem Quotienten]{3}
  Es sei $V$ ein $\Kbb$-Vektorraum.
  Eine Abbildung $[\,\cdot\,] \colon V \to V$ heißt \emph{Seminorm}, falls
  \begin{itemize}
    \item
      $[\lambda x] = |\lambda| [x]$ für alle $\lambda \in \Kbb$ und $x \in V$ (Homogenität), und
    \item
      $[x + y] \leq [x] + [y]$ für alle $x, y \in V$ (Dreiecksungleichung).
  \end{itemize}
  Zeigen Sie:
  \begin{enumerate}[leftmargin=*]
    \item
      Die Teilmenge $N \coloneqq \{x \in V \mid [x] = 0\}$ ist ein Untervektorraum von $V$.
    \item
      Die Seminorm $[\,\cdot\,]$ induziert auf $V\!/U$ eine Norm $\|\cdot\|$ durch
      \[
        \| \overline{x} \| \coloneqq [x]
        \quad
        \text{für alle $x \in V$}.
      \]
    \item
      Es sei $V \coloneqq \mathcal{C}(\Rbb, \Rbb)$ der Vektorraum der $\Rbb$-Vektorraum der reellwertigen stetigen Funktionen auf der reellen Geraden.
      Es sei
      \[
        [f] \coloneqq \sup_{x \in [0,1]} |f(x)|
        \quad
       \text{für alle $f \in V$}.
      \]
      Zeigen Sie, dass $[\cdot]$ eine Seminorm auf $V$ definiert, die aber keine Norm ist.
      Durch die obige Konstruktion erhalten wir einen normierten $\Rbb$-Vektorraum $(V\!/N, \|\cdot\|)$, wobei $N \coloneqq \{f \in V \mid [f] = 0\}$ und $\|\overline{f}\| = [f]$ für alle $f \in V$.
      
      Konstruieren Sie einen Isomorphismus $\varphi \colon V\!/N \to \mathcal{C}([0,1], \Rbb)$, der eine Isometrie bezüglich der Norm $\|\cdot\|$ von $V\!/N$ und der Supremumsnorm $\|\cdot\|_\infty$ von $\mathcal{C}([0,1], \Rbb)$ ist, d.h.\ für alle $f \in V\!/U$ ist $\|\varphi(f)\|_\infty = \|f\|$.
      (Wer können den Quotienten $V\!/U$, dessen Elemente Äquivalenzklassen von Funktionen sind, also als die stetigen Funktionen auf dem Einheitsintervall betrachten, und diese Identifikation ist mit den jeweiligen Normen verträglich.)
  \end{enumerate}
\end{question}


\begin{question}[subtitle = Basen von Quotientenvektorräumen]{3}
  Es sei $V$ ein $K$-Vektorraum und $U \subseteq V$ ein Untervektorraum.
  Es sei $\pi \colon V \to V\!/U$, $v \mapsto [v]$ die kanonische Projektion.
  \begin{enumerate}[leftmargin=*]
    \item
      Es sei $(b_i)_{i \in I}$ eine Basis von $V$, so dass es eine Teilmenge $J \subseteq I$ gibt, so dass $(b_j)_{j \in J}$ eine Basis von $U$ ist.
      Zeigen Sie, dass $(\overline{b_i})_{i \in I \smallsetminus J}$ eine Basis von $V\!/U$ ist.
    \item
      Folgern Sie die folgenden Di\-men\-si\-ons\-for\-meln für einen end\-lich\-di\-men\-si\-o\-na\-len $K$-Vek\-tor\-raum $V$:
      Ist $U \subseteq V$ ein Untervektorraum, so ist
      \[
        \dim V\!/U = \dim V - \dim U.
      \]
      Ist $f \colon V \to W$ eine lineare Abbildung in einen weiteren $K$-Vektorraum $W$, so ist
      \[
        \dim V = \dim \ker f + \dim \im f.
      \]
    \item
      Es sei $(b_i)_{i \in I}$ eine Basis von $U$ und $(c_j)_{j \in J}$ eine Basis von $V\!/U$, wobei $I \cap J = \emptyset$.
      Für jedes $j \in J$ sei $b_j \in V$ eine Element mit $\pi(b_j) = c_j$.
      Zeigen Sie, dass $(b_\ell)_{\ell \in L}$ für $L \coloneqq I \cup J$ ist eine Basis von $V$ ist.
  \end{enumerate}
\end{question}


\begin{question}[subtitle = Definition von Vektorräumen über Erzeuger und Relationen]{3}
  Es sei $K$ ein Körper.
  Konstruieren Sie ein Paar $(V,E)$, bestehend aus einem $K$-Vektorraum $V$ und einer Familie $E = (v_1, \dotsc, v_5)$ von Vektoren $v_1, \dotsc, v_n \in V$ mit den folgenden Eigenschaften:
  \begin{enumerate}[leftmargin=*]
    \item
      Die Familie $E$ ist ein Erzeugendensystem von $V$.
    \item
      Zwischen den Erzeugern aus $E$ gelten die folgenden Beziehungen:
      \begin{itemize}
        \item
          $3 v_3 = 2 v_1 - v_4$,
        \item
          $2 v_2 = 3 v_1 - v_5$, und
        \item
          $4 v_5 - 2 v_1 = v_3 + 3 v_4$.
      \end{itemize}
    \item
      Das Paar $(V,E)$ ist im folgenden Sinne \emph{universell}:
      
      Es sei $(W, F)$ ein weiteres Paar, bestehend aus einem $K$-Vektorraum $W$ und einer Familie $F = (w_1, \dotsc, w_5)$ von Vektoren $w_1, \dotsc, w_5 \in W$, so dass $W$ und $F$ die obigen Bedingungen erfüllen (wobei $V$ durch $W$, $E$ durch $F$ und $v_i$ durch $w_i$ ersetzt wird).
      
      Dann gibt es eine eindeutige lineare Abbildung $f \colon V \to W$ mit $f(v_i) = w_i$ für alle $i = 1, \dotsc, 5$.
  \end{enumerate}
\end{question}


\begin{question}[subtitle = Die Universelle Eigenschaft des Kerns und des Kokerns]{3}
  Es seien $V$ und $W$ zwei $K$-Vektorräume und $f \colon V \to W$ eine lineare Abbildung.
  Es sei
  \[
    i \colon \ker f \to V,
    \quad
    v \mapsto v
  \]
  die kanonische Inklusion und
  \[
    p \colon W \to \coker f,
    \quad
    w \mapsto \overline{w}
  \]
  die kanonische Projektion.
  \begin{enumerate}[leftmargin=*]
    \item
      Zeigen Sie, dass $f \circ i = 0$ und $p \circ f = 0$.
    \item
      Zeigen Sie, dass es für jeden $K$-Vektorraum $U$ und jede lineare Abbildung $h \colon U \to V$ mit $f \circ h = 0$ eine eindeutige lineare Abbildung $\bar{h} \colon U \to \ker f$ gibt, so dass das folgende Diagramm kommutiert:
      \[
        \begin{tikzcd}[row sep = large, column sep = large, ampersand replacement = \&]
                \ker f  \arrow{r}{i}
            \&  V       \arrow{r}{f}
            \&  W
          \\
                U       \arrow[swap]{ru}{h}
                        \arrow[dashed]{u}{\bar{h}}
            \&  {}
            \&  {}
        \end{tikzcd}
      \]
    \item
      Zeigen Sie, dass es für jeden $K$-Vektorraum $U$ und jede lineare Abbildung $g \colon W \to U$ mit $g \circ f = 0$ eine eindeutige lineare Abbildung $\bar{g} \colon \coker f \to U$ gibt, so dass das folgende Diagramm kommutiert:
      \[
        \begin{tikzcd}[row sep = large, column sep = large, ampersand replacement = \&]
                {}
            \&  {}
            \&  U
          \\
                V         \arrow{r}{f}
            \&  W         \arrow{r}{p}
                          \arrow{ru}{g}
            \&  \coker f  \arrow[swap, dashed]{u}{\bar{g}}
        \end{tikzcd}
      \]
  \end{enumerate}
\end{question}





%%% PRIORITY 4


\begin{question}[subtitle = Alternative Beschreibung der Spur]{4}
  Es sei $K$ ein Körper und
  \[
              \slLie_n(K)
    \coloneqq \{ A \in \Mat_n(K) \mid \tr A = 0 \}.
  \]
  \begin{enumerate}[leftmargin=*]
    \item
      Zeigen Sie, dass $\slLie_n(K)$ ein Untervektorraum von $\Mat_n(K)$ mit $\dim \slLie_n(K) = n^2 - 1$ ist.
    \item
      Zeigen Sie, dass
      \[
        \mc{B}
        \coloneqq
              \{ E_{ij} \mid 1 \leq i \neq j \leq n \}
        \cup  \{ E_{11} - E_{ii} \mid 2 \leq i \leq n \}
      \]
      eine Basis von $\slLie_n(K)$ ist, wobei $E_{ij} \in \Mat_n(K)$ die Matrix ist, deren $(i,j)$-ter Eintrag $1$ ist, und für die alle anderen Einträge $0$ sind.
  \end{enumerate}
  Es sei nun $C \coloneqq \Ell( [A,B] \mid A, B \in \Mat_n(K) )$.
  \begin{enumerate}[leftmargin=*, resume]
    \item
      Zeigen Sie, dass $\tr([A,B]) = 0$ für alle $A, B \in \Mat_n(K)$.
      Folgern Sie, dass $C \subseteq \slLie_n(K)$.
    \item
      Zeigen Sie, dass $\slLie_n(K) \subseteq C$, indem Sie jedes der Basiselemente aus $\mc{B}$ also Kommutator schreiben.
      
      (\emph{Hinweis}:
       Überlegen Sie sich zunächst, dass $E_{ij} E_{kl} = \delta_{jk} E_{il}$ für alle $1 \leq i, j, k, l \leq n$.)
  \end{enumerate}
  Es ist also $\slLie_n(K) = \Ell( [A,B] \mid A, B \in \Mat_n(K) )$ ein ($n^2 - 1$)-dimensionaler Untervektorraum.
  Es sei nun $f \colon \Mat_n(K) \to K$ eine lineare Abbildung mit $f(AB) = f(BA)$ für alle $A, B \in \Mat_n(K)$.
  \begin{enumerate}[leftmargin=*, resume]
    \item
      Zeigen Sie, dass $f$ eine eindeutige lineare Abbildung
      \[
        \overline{f} \colon \Mat_n(K) / \slLie_n(K) \to K,
        \quad
        \overline{A} \mapsto f(A)
      \]
      induziert.
      Zeigen Sie, dass $\overline{\tr} \neq 0$.
    \item
      Zeigen Sie, dass $\Mat_n(K) / \slLie(K)$ eindimensional ist.
      Folgern Sie, dass es ein eindeutiges $\lambda \in K$ mit $\overline{f} = \lambda \overline{\tr}$ gibt.
    \item
      Folgern Sie, dass bereits $f = \lambda \tr$ gilt.
  \end{enumerate}
  Die Spur ist also durch die Eigenschaft, dass $\tr(AB) = \tr(BA)$ für alle $A, B \in \Mat_n(K)$, bis auf skalares Vielfaches eindeutig bestimmt.
\end{question}