

\begin{question}
  Es sei $V$ ein $K$-Vektorraum und $m \colon V \times V \to V$ eine bilineare Abbildung.
  Eine lineare Abbildung $D \colon V \to V$ heißt \emph{$m$-Derivation}, falls
  \[
    D(m(x,y))
    = m(D(x), y) + m(x, D(y))
    \quad
    \text{für alle $x, y \in V$}.
  \]
  Es sei
  \[
              \Der(m)
    \coloneqq \{ D \colon V \to V \mid \text{$D$ ist eine $m$-Derivation} \}.
  \]
  \begin{enumerate}[leftmargin=*]
    \item
      Zeigen Sie für den Fall $V = K[X]$ und die Multiplikation
      \[
        m(p,q) \coloneqq p \cdot q
        \quad
        \text{für alle $p, q \in K[X]$},
      \]
      dass die Ableitung
      \[
        D \colon K[X] \to K[X],
        \quad
        \sum_{d=0}^n a_d X^d  \mapsto \sum_{d=1}^n a_d d X^{d-1} 
      \]
      eine $m$-Derivation ist.
      Unter welchem Namen ist dieser Umstand für gewöhnlich bekannt?
    \item
      Zeigen Sie, dass $\Der(m)$ ein Untervektorraum von $\End(V)$ ist.
    \item
      Zeigen Sie, dass $\Der(m)$ eine Lie-Unteralgebra von $\End(V)$ ist, d.h.\ dass für alle $D_1, D_2 \in \Der(m)$ auch $[D_1, D_2] \in \Der(m)$.
  \end{enumerate}
\end{question}


\begin{question}
  Es sei $V$ ein euklidischer Vektorraum und $\omega \colon V^3 \to K$ eine Trilinearform.
  \begin{enumerate}[leftmargin=*]
    \item
      Zeigen Sie, dass es für alle $u, v \in V$ ein eindeutiges Element $\times_\omega \in V$ gibt, so dass
      \[
          \omega(u, v, w)
        = \bil{u \times_\omega v, w}
        \quad
        \text{für alle $u, v, w \in V$}.
      \]
    \item
      Zeigen Sie, dass die Abbildung $\times_\omega \colon V \times V \to V$ bilinear ist.
    \item
      Zeigen Sie:
      Ist $\omega$ symmetrisch, bzw.\ alternierend, so ist auch $\times_\omega$ symmetrisch, bzw.\ alternierend.
    \item
      Zeigen Sie, dass die Abbildung
      \[
        \Tril(V, V, V; K) \mapsto \Bil(V, V; V),
        \omega
        \mapsto
        \times_\omega
      \]
      ein Isomorphismus von $K$-Vektorräumen ist.
  \end{enumerate} 
\end{question}


\begin{question}
  Es sei $V$ ein $K$-Vektorraum und $\beta \colon V \times V \to K$ eine nicht-entartete Bilinearform.
  \begin{enumerate}
    \item
      Zeigen Sie, dass es für jede Bilinearform $\gamma \colon V \times V \to K$ eine eindeutige lineare Abbildung $f \colon V \to V$ gibt, so dass
      \[
        \gamma(x,y) = \beta(f(x), y)
        \quad
        \text{für alle $x,y \in V$}.
      \]
    \item
      Zeigen oder widerlegen Sie, dass es für jede nicht-entartete Bilinearform $\gamma \colon V \times V \to K$ einen eindeutigen Skalar $c \in K$ mit $\gamma = c \beta$ gibt.
  \end{enumerate}
\end{question}


\begin{question}
  Zeigen oder widerlegen Sie, dass der Kommutator
  \[
    [-, -] \colon \Mat_n(K) \times \Mat_n(K) \to \Mat_n(K)
  \]
  in dem folgenden Sinne universell ist:
  
  Für jeden $K$-Vektorraum $V$ und jede bilineare Abbildung \mbox{$\beta \colon \Mat_n(K) \times \Mat_n(K) \to V$} gibt es eine eindeutige $K$-lineare Abbildung $\varphi \colon \Mat_n(K) \to V$, so dass das folgende Diagramm kommutiert:
  \[
    \begin{tikzcd}[row sep = large, column sep = large, ampersand replacement = \&]
            {}
        \&  \Mat_n(K) \times \Mat_n(K)  \arrow{rd}{\beta}
                                        \arrow[swap]{ld}{[-,-]}
        \&  {}
      \\
            \Mat_n(K)                   \arrow{rr}{\varphi}
        \&  {}
        \&  V
    \end{tikzcd}
  \]
\end{question}


\begin{question}
  Es sei $m \colon K^n \times K^n \to \Mat_n(K)$ mit
  \[
    m(x,y) = x y^T
    \quad
    \text{für alle $x,y \in K^n$}.
  \]
  \begin{enumerate}[leftmargin=*]
    \item
      Zeigen Sie, dass $m$ bilinear ist.
    \item
      Zeigen Sie, dass $m$ im folgenden Sinne universell ist:
      Für jeden Vektorraum $V$ und jede bilineare Abbildung $b \colon K^n \times K^n \to V$ gibt es eine eindeutige lineare Abbildung $\varphi \colon \Mat_n(K) \to V$ mit $b = \varphi \circ m$, dass also das folgende Diagramm kommutiert:
      \[
        \begin{tikzcd}[row sep = large, column sep = large, ampersand replacement = \&]
              {}
          \&  K^n \times K^n  \arrow{rd}{m}
                              \arrow[swap]{ld}{b}
          \&  {}
          \\
              \Mat_n(K)       \arrow{rr}{\varphi}
          \&  {}
          \&  V
        \end{tikzcd}
      \]
  \end{enumerate}
\end{question}





\begin{question}
  Es seien $V$ und $W$ zwei $K$-Vektorräume und $\beta \colon V \times V \to W$ eine bilineare Abbildung.
  Zeigen oder widerlegen Sie, dass $\im \beta$ notwendigerweise ein Untervektorraum von $W$ ist.
\end{question}



